<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Jayme Gomes dos santos Junior</title>
    <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/</link>
    <description>Recent content in Projects on Jayme Gomes dos santos Junior</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Jayme Gomes dos Santos Junior</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://jayme-jr.github.io/site/projects/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Areião das Águas</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/projeto_areiaozinho/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/projeto_areiaozinho/</guid>
      <description>Projeto de Revitalização do Rio Areiãozinho Com a necessidade da revitalização do rio areiãozinho surgiu esta iniciativa de um projeto multidisciplinar na UFPR que já tem precedente no Ceará.
O projeto tem como coordenador o professor Paulo afonso Bracarense Costa do departemento de Estatística da UFPR e como vice-coordenador o professor Álvaro Luiz Mathias do departamento de Engenharia Química da UFPR.
Tendo como objetivo criar materiais didáticos para alunos entre 6 e 13 anos das escolas localizadas nas comunidades ao longo do rio, capacitação de todos os integrantes do projeto para tal fim, criação de materiais científicos que fomentem a discussão a respeito da preservação dos rios e a revitalização do rio areiãozinho e através da transmissão de conhecimento em relação a preservação do rio tanto para moradores quanto autoridades é possível o convívio sustentável no entorno do areiãozinho.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_atividades/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_atividades/</guid>
      <description>Atividades Complementares Participação de Membros do Grupo em Audiências Públicas Na tarde da quarta-feira, 22 de março de 2017 foi realizada uma audiência pública na Câmara Municipal de Curitiba para debater a revitalização do rio Belém. A iniciativa foi do vereador Goura (PDT) e teve apoio do deputado estadual Rasca Rodrigues (PV). “Nada mais apropriado que discutir a revitalização do Rio Belém no Dia Mundial da Água”, defendeu o vereador, que é vice-presidente da Comissão de Meio Ambiente da Câmara de Curitiba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_projeto_de_intervencao/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_projeto_de_intervencao/</guid>
      <description>Problema:
A partir do conteúdo apresentado, detalhar como a problemática apresentada no projeto de intervenção será solucionada, tendo em vista a viabilidade de resolução. Tomar como base os seguintes aspectos: (i) ações de intervenção; (ii) atores envolvidos e (iii) viabilidade técnica e econômica/financeira.
Documento original escrito por:Paulo Afonso Bracarense Costa
1 Educação Socioambiental 1.1 Ações de Intervenção Construir um projeto educacional que una o saber acadêmico e o saber popular produzindo material didático para crianças e jovens estudantes (8 escolas na bacia) e material de divulgação e formação para adultos (comunidade, setor produtivo, moradores, igrejas e outros elementos que convivem na bacia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_relatorio_de_reunioes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_relatorio_de_reunioes/</guid>
      <description>Reuniões Regulares do Grupo :próximas reuniões:
26 de outubro de 2017 Reunião na Horta Comunitário para gravação do programa da APUFPR. Professore Paulo Bracarense e Álvaro Matias, técnica Maria Emilia, estudantes Helana e Gabriel e moradores da Comunidade Sr. Paulo e Sr. Joacir.
19 de outubro de 2017 Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>