<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on Willian Meira Schlichta</title>
    <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/</link>
    <description>Recent content in Projects on Willian Meira Schlichta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Willian Meira Schlichta</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://jayme-jr.github.io/site/projects/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Biogeografia do Diagonal Seco Sul-Americano. Diversificação e Distribuição</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/aaawill/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/aaawill/</guid>
      <description>Aplicação de Métodos Estatísticos na Teoria da Coalescência Doutorado em andamento em Zoologia (Conceito CAPES 5). Universidade Federal do Paraná, UFPR, Brasil. Título: Biogeografia do Diagonal Seco Sul-Americano. Diversificação e Distribuição - Anura, Aves, Répteis (Squamata) e Plantas das Florestas Sazonalmente Decíduas., Orientador: Karla Magalhães Campião. Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil. Palavras-chave: Neotropico, América do Sul, Evolução, Biota. Doutorando Sandro Paulino de Faria que é orientado pela Prof Dra Karla Magalhães Campião Metodologia Coletado uma amostra de uma espécie, onde não sabemos nada sobre suas genealógia DNA é codificado e sequenciado Quatro bases proteícas (A, T, C, G) Análise dos polimorfismos das amostras de populações naturais Aprender algo sobre os eventos passados da genética das populações Modelos de relação ancestral-descendentes (genealogias) Interpretar as seqüências e dar-lhes um sentido evolutivo  Artigo Distance Sampling Para ver o relatório de reuniões, clique aqui</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/testefdp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/testefdp/</guid>
      <description>Atividades Complementares FFFFFFFFFFFFFFFDDDDDDPPPPPPP Participação de Membros do Grupo em Audiências Públicas Na tarde da quarta-feira, 22 de março de 2017 foi realizada uma audiência pública na Câmara Municipal de Curitiba para debater a revitalização do rio Belém. A iniciativa foi do vereador Goura (PDT) e teve apoio do deputado estadual Rasca Rodrigues (PV). “Nada mais apropriado que discutir a revitalização do Rio Belém no Dia Mundial da Água”, defendeu o vereador, que é vice-presidente da Comissão de Meio Ambiente da Câmara de Curitiba.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>