<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Post on Jayme Gomes dos santos Junior</title>
    <link>https://jayme-jr.github.io/site/tags/post/</link>
    <description>Recent content in Post on Jayme Gomes dos santos Junior</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Jayme Gomes dos Santos Junior</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://jayme-jr.github.io/site/tags/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Terceira revolulção Industrial</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_terceira_revolucao_industrial/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_terceira_revolucao_industrial/</guid>
      <description>A produtividade vem decaindo nos ultimos 20 anos no mundo todo, resultando em aumento no desemprego para a geração do novo milênio.
Economistas preveem uma melhora lenta nos próximos 20 anos, mas após duas revoluções industriais nos séculos XIX e XX, vivemos nume realidade onde a fortuna acumulada das 80 pessoas mais ricas do mundo somadas se iguala aos ganhos de metade da população de todo planeta (aproximadamente 3,5bi). Evidenciando que há algo de errado na nossa vida econômica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Braille</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_braille/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_braille/</guid>
      <description>Em 1809, na cidade de Coupvray na França, nasceu Louis Braille. Aos 3 anos sofreu um acidente perfurando o olho esquerda com uma ferramenta, gerando uma infecção que o deixou completamente cego aos 5 anos.
Mesmo cego se destacava na escola, conseguindo assim uma bolsa para estudar no Instituto Nacional Para Jovens Cegos em Paris. Lá utilizavam um método para leitura que consistia em letras de forma impresas em relevo em papelão para serem reconhecidas pelo tato.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>