<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Willian Meira Schlichta on Willian Meira Schlichta</title>
    <link>https://willmeira.github.io/sitepessoal/</link>
    <description>Recent content in Willian Meira Schlichta on Willian Meira Schlichta</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2019 Willian Meira Schlichta</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Biogeografia do Diagonal Seco Sul-Americano. Diversificação e Distribuição</title>
      <link>https://willmeira.github.io/sitepessoal/projects/aaawill/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://willmeira.github.io/sitepessoal/projects/aaawill/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;aplicação-de-métodos-estatísticos-na-teoria-da-coalescência&#34;&gt;Aplicação de Métodos Estatísticos na Teoria da Coalescência&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;

&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;Doutorado em andamento em Zoologia (Conceito CAPES 5).
&lt;br&gt;Universidade Federal do Paraná, UFPR, Brasil.
&lt;br&gt;Título: Biogeografia do Diagonal Seco Sul-Americano. Diversificação e Distribuição - Anura, Aves, Répteis (Squamata) e Plantas das Florestas Sazonalmente &lt;br&gt;Decíduas.,
&lt;br&gt;Orientador: Karla Magalhães Campião.
&lt;br&gt;Bolsista do(a): Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, CAPES, Brasil.
&lt;br&gt;Palavras-chave: Neotropico, América do Sul, Evolução, Biota.

&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Doutorando
&lt;a href = &#34;http://lattes.cnpq.br/7227341183662895&#34; target = &#34;_blank&#34;&gt;Sandro Paulino de Faria&lt;/a&gt; que é orientado pela   
&lt;a href = &#34;http://lattes.cnpq.br/6347353073783258&#34; target = &#34;_blank&#34;;&gt;Prof Dra Karla Magalhães Campião&lt;/a&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Metodologia
Coletado uma amostra de uma espécie, onde não sabemos nada sobre suas genealógia
&lt;br&gt; DNA é codificado e sequenciado Quatro bases proteícas (A, T, C, G)
&lt;br&gt;Análise dos polimorfismos das amostras de populações naturais
&lt;br&gt;Aprender algo sobre os eventos passados da genética das populações
&lt;br&gt;Modelos de relação ancestral-descendentes (genealogias) Interpretar as seqüências e dar-lhes um sentido evolutivo

&lt;p&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
&lt;a href = &#34;https://github.com/willmeira/Projetos/blob/master/Biologia/Distance%20Sampling%20para%20o%20Will.pdf&#34;&gt;Artigo Distance Sampling&lt;/a&gt;

&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;


&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o relatório de reuniões, clique &lt;a href=&#34;../testefdp/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;
XXXX
&lt;br&gt;
Com a necessidade da revitalização do rio areiãozinho surgiu esta iniciativa
de um projeto multidisciplinar  na UFPR que já tem precedente no Ceará.&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;O projeto tem como coordenador o professor 
&lt;a href = &#34;http://lattes.cnpq.br/2548609995556746&#34;&gt;Paulo afonso Bracarense Costa&lt;/a&gt;
do &lt;a href = &#34;http://www.est.ufpr.br/&#34;&gt;departemento de Estatística da UFPR&lt;/a&gt; e 
como vice-coordenador o professor
&lt;a href = &#34;http://lattes.cnpq.br/7457033341399093&#34;&gt;Álvaro Luiz Mathias&lt;/a&gt; 
do &lt;a href = &#34;http://www.engquim.ufpr.br/index-1.html&#34;&gt;departamento de Engenharia Química da UFPR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;XXXX Tendo como objetivo criar materiais didáticos para alunos entre 6 e 13 anos 
das escolas localizadas nas comunidades ao longo do rio, capacitação de 
todos os integrantes do projeto para tal fim, criação de materiais científicos 
que fomentem a discussão a respeito da preservação dos rios e a revitalização 
do rio areiãozinho e através da transmissão de conhecimento em relação a 
preservação do rio tanto para moradores quanto autoridades é possível o 
convívio sustentável no entorno do areiãozinho. XXXXX

&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;  

&lt;/p&gt;

&lt;!--Para ver o relatório de reuniões, clique [aqui](../areiaozinho_relatorio_de_reunioes/)

Para ver o projeto de intervenções, clique [aqui](../areiaozinho_projeto_de_intervencao/--&gt;

&lt;p&gt;Para ver o relatório de atividades, clique &lt;a href=&#34;../areiaozinho_atividades/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o relatório de reuniões, clique &lt;a href=&#34;../testefdp/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://willmeira.github.io/sitepessoal/projects/testefdp/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://willmeira.github.io/sitepessoal/projects/testefdp/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;atividades-complementares-fffffffffffffffddddddppppppp&#34;&gt;Atividades Complementares FFFFFFFFFFFFFFFDDDDDDPPPPPPP&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-audiências-públicas&#34;&gt;Participação de Membros do Grupo em Audiências Públicas&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Na tarde da quarta-feira, 22 de março de 2017 foi realizada uma
audiência pública na Câmara Municipal de Curitiba para debater a
revitalização do rio Belém. A iniciativa foi do vereador Goura (PDT) e
teve apoio do deputado estadual Rasca Rodrigues (PV). “Nada mais
apropriado que discutir a revitalização do Rio Belém no Dia Mundial da
Água”, defendeu o vereador, que é vice-presidente da Comissão de Meio
Ambiente da Câmara de Curitiba. Participação da Eng. Florestal Mayra
Viviane Rochavetz de Lara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/2017/03/163/Audiencia-Publica-debate-os-rios-%20Iguacu-e-Belem-na-Camara-de-Curitiba.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/2017/03/163/Audiencia-Publica-debate-os-rios-
Iguacu-e-Belem-na-Camara-de-Curitiba.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-eventos-de-extensão&#34;&gt;Participação de Membros do Grupo em Eventos de Extensão&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Evento de Extensão “Um Olhar para os Rios Urbanos” do Projeto
“Engenharia – Água &amp;amp; Ação” dia 26 de maio de 2017 com aula teórica e
aula de campo:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palestra: Programa de Revitalização de Rios Urbanos (PRRU);

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Jefferson Skroch/USHI/Sanepar e Rosélis Presznhuk/USEA/Sanepar&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Visita ao Córrego do Aviário Municipal: Percebendo a bacia de
drenagem, morfologia do rio e existência de saneamento básico
do local. Medição de OD nos pontos visitados e interpretação de seu
valor;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://doc%20s.ufpr.br/~rtkishi.dhs/extensao/2017_riosurbanos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://docs.ufpr.br/~rtkishi.dhs/extensao/2017_riosurbanos/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Evento de Extensão “Revitalização da Praça Renato Zorze” junto ao
Colégio de Ensino Municipal João Macedo Filho em 11 de novembro de
2017:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;A atividade consistiu em participar junto com outros projetos, a
convite do Projeto “Engenharia Água e Ação” e da direção do Colégio
de Ensino Municipal João Macedo Filho, do programa de revitalização
da praça. A atividade contou com a participação de cerca de
cinquenta alunos e suas famílias e de ONGs. A participação do
Projeto “Areião das Águas” foi o de colaborar com o plantio de cerca
de 50 mudas para recomposição da mata ciliar do córrego Areiãozinho,
vizinho à praça e ao colégio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-reunião-do-grupo-de-trabalho-em-educação-ambiental-do-ministério-público&#34;&gt;participação de Membros do Grupo em Reunião do Grupo de Trabalho em Educação Ambiental do Ministério Público&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Na terça-feira dia 28 de novembro a Servidora TA lotada no Biofix
participou em nome do Projeto Areião das Águas da Reunião Mensal do
Grupo de Trabalho em Educação Ambientla (GTEA) do Centro de Apoio
Operacional das Promotorias de Proteção ao Meio Ambiente e de Habitação
e Urbanismo.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;O Projeto passará a integrar o grupo com a proposição de ser um exemplo
de educação ambiental em torno de um rio urbano.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;atividades-de-campo&#34;&gt;Atividades de Campo&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Visita a todos os trechos do rio Areiãozinho com o Grupo de Saúde
Coletiva da UFPR – Litoral. Prof. Paulo Bracarense, Prof. Neilor
Kleinubing, Tatiana Kleinubing e Natali Calderari em 25 de março de
2017;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Visita ao trecho 2 do rio Arieiãzinho para preparação de pesquisa
sobre fixação de carbono para o programa de especialização
do Biofix. Prof. Paulo Bracarense e Maria Emilia Martins Ferreira em
07 de maio de 2017;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Realização de inventário florestal da primeira fase do Trecho 2 do
rio Areiãzinho em três atividades de campo realizadas nos dias 30 de
junho, 17 de julho e 05 de outubro de 2017. Participaram dessa
atividade o prof. Bracarense, a técnica do Biofix Maria Emilia
acompanhada de sua equipe (Vicente, Deivison, Myrcia, e William) e
os acadêmicos do projeto (Helena, Aline, Victória e Gabriel).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;participação-em-programas-de-educação&#34;&gt;Participação em Programas de Educação&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Especialização no Curso de Elaboração e Gestão de Projetos em
Recursos Hídricos Municipais: Instituto Federal de Educação do
Ceará (IFCE) e Agência Nacional das Águas (ANA). Título do Projeto:
“Programa de Educação Ambiental com Intervenção no Rio Areiãozinho”.
Paulo Afonso Bracarense Costa.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Cursos ANA (Agência Nacional de Águas) realizados no primeiro
semestre de 2017:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ambiente virtual de aprendizagem - 20/03 a 16/04 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princípios de hidrologia ambiental – 20/03 a 16/04 – 20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Noções de irrigação e drenagem agrícola – 17/04 a 23/04 –
10h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Manejo e conservação de água e solos – 24/04 a 07/05 – 20h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drenagem urbana – 15/04 a 21/05. 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistema de abastecimento de água – 22/05 a 18/06 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratamento de águas residuárias – 12/06 a 09/07 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reuso de águas – 10/07 a 23/07 – 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Resíduos sólidos, gestão e gerenciamento – 17/07 a 30/07
– 10h.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Cursos ANA (Agência Nacional de Águas) realizados no segundo
semestre de 2017:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Princípios e conceitos em gestão de recursos hídricos –
04/09 a 17/09 - 20h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Aspectos legais e institucionais de gestão de rec. hídricos
– 18/09 a 01/10 – 20h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Instrumento de gestão de recursos hídricos – 02/10 a 15/10 –
20h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Educação e saúde para a gestão de recursos hídricos – 16/10
a 22/10 – 10h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Planejamento, medição e avaliação da gestão local – 23/10 a
29/10 - 10h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Planejamento urbano e gestão ambiental e municipal – 30/10 a
26/11 - 40h;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Licenciamento ambiental e obras de saneamento – 27/11 a
03/12 - 10h.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;MBA em Gestão Ambiental do PECCA (Programa de Educação Continuada em
Ciências Agrárias). Título do Projeto: “Análise do potencial de
fixação de carbono na recomposição da mata ciliar do
rio Areiãzinho“. Maria Emília Martins Ferreira. Orientador: Prof.
Dr. Carlos Roberto Sanquetta.&lt;/p&gt;  &lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;MBA em Gestão Ambiental do PECCA (Programa de Educação Continuada em
Ciências Agrárias). Título do Projeto: “Ações sustentáveis no
ambiente escolar e seu reflexo na sociedade“. Camila Aguiar
Campolina de Carvalho. Orientador: Prof. Dr. Paulo Afonso
Bracarense Costa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;participação-em-seminários-visitas-e-ações-de-divulgação-do-projeto&#34;&gt;Participação em Seminários, Visitas e Ações de Divulgação do Projeto&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;visita-ao-centro-de-tratamento-de-águas-residuárias-la-farfana-chile&#34;&gt;Visita ao Centro de Tratamento de Águas Residuárias La Farfana (Chile)&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Visita à Planta de Tratamiento de Aguas Servidas La Farfana em Santiago
do Chile no dia 27 de Julho de 2017. Paulo Bracarense, Maria Emilia
Martins Ferreira e Helena Bracarense.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seminário-presencial-ifce-ana-florianópolis-sc&#34;&gt;Seminário Presencial IFCE/ANA – Florianópolis (SC)&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Participação do Seminário Presencial do Curso EAD em Gestão de Recursos
Hídricos Municipais do Instituto Federal de Educação Científica e
Tecnológica do Ceará e Aguência Nacional de Águas (ANA).&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Apresentação do Mapa Estratégico do Projeto “Areião das Águas”.
Florianópolis em 3,4 e 5 de agosto de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-encontro-de-creditação-da-extensão-ufpr&#34;&gt;1° Encontro de Creditação da Extensão – UFPR&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Participação no Encontro de Creditação da PROEC no Auditório Mauricio
Bissolim no Campus Botânico, Setor de Ciências da Saúde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ciclo-maui-de-palestras-mestrado-em-meio-ambiente-urbano-e-industrial-13-14-e-15-de-setembro-de-2017&#34;&gt;Ciclo Maui de Palestras – Mestrado em Meio Ambiente Urbano e Industrial 13, 14 e 15 de Setembro de 2017.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apresentação de Poster:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título: Revitalização de rio Urbano: Projeto “Areião das Águas”;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Álvaro Mathias, Paulo Bracarense, Reinaldo Fontes Cavalcante.
Departamento de Eng. Química (UFPR); Departamento de Estatística
(UFPR); Curso de Engenharia Ambiental e Sanitária (IFCE).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-no-siepe-3-e-4-de-outubro-de-2017&#34;&gt;Participação no SIEPE – 3 e 4 de outubro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Apresentação do Projeto Areião das Águas no 16o ENEC pelos alunos Aline
Guidolin, Alisson Esser, Gabriel Melo, Helana Bracarense, Luana Flores e
Victória Torres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gravação-do-programa-universidade-além-dos-muros-da-apufpr&#34;&gt;Gravação do Programa “Universidade Além dos Muros” da Apufpr&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Gravação do programa em 26 de outubro de 217. Programa colocado no ar em
03 de novembro de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link para o vídeo
&lt;a href=&#34;http://apufpr.org.br/projeto-de-preservacao-do-rio-areiaozinho-integra-comunidade-academica-e-moradores-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-no-35-seurs&#34;&gt;Participação no 35° SEURS&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Apresentação do Projeto “Areião da Águas” no 35o Seminário de Extensão
Universitária da Região Sul. UNILA e UNIOESTE em Foz do Iguaçu – 30, 31
de outubro e 1° de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Firmado acordos de intensão de cooperação com os Programas Avifauna –
Argentina (Prof. Diego Centurion), Projeto de Extensão “Águas 2017” de
Educação Ambiental UFRGS - (Profa. Teresinha Guerra) e Planejamento
Urbano UEL (Prof. Gilson Jacob Bergoc).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seminário-presencial-ifce-ana-florianópolis-sc-1&#34;&gt;Seminário Presencial IFCE/ANA – Florianópolis (SC)&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Participação do Seminário Presencial do Curso EAD em Gestão de Recursos
Hídricos Municipais do Instituto Federal de Educação Científica e
Tecnológica do Ceará e Aguência Nacional de Águas (ANA).&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Apresentação das Atividades de Agosto a Dezembro do Projeto “Areião das
Águas”. Florianópolis em 14, 15 e 16 de dezembro de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;eventos-de-extensão-relacionados-ao-projeto-areião-das-águas&#34;&gt;Eventos de Extensão Relacionados ao Projeto &amp;ldquo;Areião das Águas&amp;rdquo;&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;ciclo-de-debates-em-educação-ambiental&#34;&gt;Ciclo de Debates em Educação Ambiental&lt;/h3&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Os seminários constituem-se em programa adicional ao projeto para a
preparação dos alunos bolsistas e voluntários do projeto Areião das
Águas. Participam regularmente dos seminários os bolsistas Victória,
Gabriel e Jardel (em caráter obrigatório) e os voluntários acadêmicos
Helena, Luana, Alisson, Bruno e Aline.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Na primeira fase os seminários consistirão na apresentação dos capítulos
do livro “Introdução à Engenharia Ambiental e o Desafio do
Desenvolvimento Sustentável” de Benedito Braga.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Pré-seminário: leitura crítica dos capítulos introdutórios. Cap. 1. A
Crise Ambiental, Cap. 2. Leis da Conservação da Massa e da Energia e
Cap. 3. Ecossisitemas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Seminário 1 – Cap. 4 – Ciclos Biogeoquímicos – Álvaro Matias em
01/09;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Seminário 2 – Cap. 5 – A Dinâmica das Populações – Paulo Bracarense
em 19/10;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Seminário 3 – Cap. 6 – Bases do Desenvolvimento Sustentável –
Gabriel Melo em 09/11;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os seminários retornarão em março de 2018 na seguinte ordem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seminário 4 – Cap. 7 – A Energia e o Meio Ambiente – Helena;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 5 – Cap. 8 – O Meio Aquático – Aline;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 6 – Cap. 9 – O Meio Terrestre – Victória;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 7 – Cap. 10 – O Meio Atmosférico – Luana;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Seminário 8 – Cap. 11 – Conceitos Básicos de Desenvolvimento
Sustentável – Jardel;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 9 – Cap. 12 – Economia e Meio Ambiente – Jayme;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 10 – Cap. 13 – Aspectos Legais e Institucionais – Bruno;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Seminário 11 – Cap. 14 – Avaliação de Impactos Ambientais – Alisson;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 12 – Cap. 15 – Gestão Ambiental – Amanda;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;comunicação-institucional&#34;&gt;Comunicação Institucional&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Endereço Postal:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Centro Politécnico – Jardim das Américas – Ed. do Setor de
Ciências Exatas – Bloco PA – 2° andar, sala 213, Caixa Postal
19.081 – CEP 81.531 – 990 – Curitiba (PR).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Referência no Site do Setor de Ciências Exatas:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.exatas.ufpr.br/portal/blog/tag/areiao-das-aguas/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.exatas.ufpr.br/portal/blog/tag/areiao-das-aguas/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Endereço no facebook “Projeto Areião das Águas”:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/areiaodasaguas/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://www.facebook.com/areiaodasaguas/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Endereço na WEB:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://areiaodasaguas.blogspot.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://areiaodasaguas.blogspot.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rede WhatsApp

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Criado por +55 41 9184-8567 em 23/12/2016.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estatístico: uma carreira promissora</title>
      <link>https://willmeira.github.io/sitepessoal/post/post_carreira_estatistico/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://willmeira.github.io/sitepessoal/post/post_carreira_estatistico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.coordest.ufpr.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Bacharelado em Estatística&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;O segundo semestre de 2018 terminou com cerca de 13 milhões de
desempregados no Brasil, segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e
Estatística (IBGE). No entanto, há uma grande procura por profissionais
que saibam coletar, organizar e interpretar dados para sustentar a
tomada de decisão em qualquer instituição. Esse é o resumo do que sabe
fazer um Estatístico.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Na contramão da crise, bacharéis em Estatística possuem boas
perspectivas em quesitos como renda e possibilidades de ascensão.
Reportagem publicada no &lt;a href=&#34;https://www.em.com.br/app/noticia/especiais/educacao/2019/01/08/internas_educacao,1019826/confira-as-profissoes-que-prometem-ser-destaque-em-2019.shtml?fbclid=IwAR3p_gkkzDvq7IEbOGliO3DYdBfy683HDuL2GAN3p4MTNuO1JN8OleZeot4&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Jornal Estado de
Minas&lt;/a&gt;
aponta que das sete carreiras indicadas como promissoras, o estatístico
pode ocupar cinco: Business Intelligence, Analista de SEO, Cientista de
Dados, Diretor Financeiro e Analista de Mídias Digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;O mesmo é indicado na &lt;a href=&#34;https://epocanegocios.globo.com/Carreira/noticia/2019/01/conheca-profissoes-que-estarao-em-alta-no-brasil-em-2019.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Época
Negócios&lt;/a&gt;
Segundo as consultorias PageGroup e Robert Half, profissionais
versáteis, bem relacionados e que acompanham as mudanças tecnológicas de
forma integrada terão as melhores chances. Entre as carreiras que
necessitam dos conhecimentos dos estatísticos estão o cientista de
dados, o especialista em remuneração e profissionais que atuam na área
de marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;“As oportunidades estão em todos os setores da economia:
telecomunicações, saúde, mercado financeiro são alguns exemplos,”
explica Julio Trecenti, Presidente do CONRE-3 (Conselho Regional de
Estatística da Terceira Região, que engloba São Paulo, Paraná, Mato
Grosso e Mato Grosso do Sul).&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Nos Estados Unidos, as oportunidades de trabalho para profissionais de
analytics saltaram para centenas de milhares, segundo websites de
empregos como o &lt;a href=&#34;https://www.indeed.com.br/?r=us&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; Indeed.com&lt;/a&gt;. Mesmo com
o aumento substancial de formandos nos Estados Unidos, ainda há muito
espaço para esse tipo de profissional.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;O ranking anual do
&lt;a href=&#34;https://www.careercast.com/jobs-rated/2018-best-jobs?page=4&#34; target=&#34;blank&#34;&gt; CareerCast.com&lt;/a&gt;,
site norte-americano especializado em empregos, colocou o Estatístico
entre os cinco melhores da lista de melhores profissões nos Estados
Unidos em 2018, com salário médio anual de US$ 84,060. Para eleger as
melhores e piores profissões, o levantamento toma como base cinco
critérios: demandas físicas, ambiente de trabalho, renda, estresse e
perspectivas de contratação.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;A carreira chegou a ser listada pelo Fórum Econômico Mundial como uma
das mais relevantes para o mercado até 2020. Mas é preciso saber que
além da facilidade com os números, também é preciso desenvolver
habilidades de comunicação e conhecimentos em tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;“A estatística muda com o mundo e nós somos os líderes da ciência de
dados. Precisamos nos posicionar se quisermos acompanhar as tendências.
Além disso é preciso saber se expressar, para que os resultados das
análises sejam compreensíveis por pessoas de outros departamentos”,
explica Trecenti.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Conheça mais sobre a profissão visitando o site do Conre-3
&lt;a href=&#34;www.conre3.org.br&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt; www.conre3.org.br&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Sobre a estatística – A Estatística segue entre as carreiras mais
promissoras. Foi listada pelo Fórum Econômico Mundial como uma das mais
relevantes para o mercado até 2020. Foi considerada a melhor carreira de
2017, segundo ranking anual do CareerCast.com, site norte-americano
especializado em empregos, com salário médio anual de US$ 80,110. Em
2016, ficou em segundo lugar. No Brasil não é diferente. Segundo
pesquisa do Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada (Ipea), de 2013,
entre 48 carreiras de nível superior, a estatística é a que apresenta a
segunda melhor remuneração média no país, só perde para os médicos. Foi
chamada de Profissão “Sexy” pela Revista Harvard Business Review e tem
mais vagas de emprego do que profissionais formados. Foi regulamentada
no Brasil pela Lei Federal Nº 4.739 de 1965.&lt;/p&gt;

&lt;p align=&#34;justify&#34;&gt;Sobre o CONRE-3 – O Conselho Regional de Estatística da 3ª Região
(CONRE-3), com sede no município de São Paulo, abrange os estados de São
Paulo, Paraná, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. Foi constituído pelo
Conselho Federal de Estatística (CONFE), em 1968. O órgão, entre suas
atribuições, é responsável por zelar pelos interesses da profissão, além
de fiscalizar e zelar pela ética profissional.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
