<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jayme Gomes dos santos Junior on Jayme Gomes dos santos Junior</title>
    <link>https://jayme-jr.github.io/site/</link>
    <description>Recent content in Jayme Gomes dos santos Junior on Jayme Gomes dos santos Junior</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018 Jayme Gomes dos Santos Junior</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Areião das Águas</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/projeto_areiaozinho/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/projeto_areiaozinho/</guid>
      <description>

&lt;h2 id=&#34;projeto-de-revitalização-do-rio-areiãozinho&#34;&gt;Projeto de Revitalização do Rio Areiãozinho&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com a necessidade da revitalização do rio areiãozinho surgiu esta iniciativa
de um projeto multidisciplinar na UFPR que já tem precedente no Ceará.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto tem como coordenador o professor &lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/2548609995556746&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Paulo afonso Bracarense Costa&lt;/a&gt;
do &lt;a href=&#34;http://www.est.ufpr.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;departemento de Estatística da UFPR&lt;/a&gt; e como vice-coordenador o professor
&lt;a href=&#34;http://lattes.cnpq.br/7457033341399093&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Álvaro Luiz Mathias&lt;/a&gt; do &lt;a href=&#34;http://www.engquim.ufpr.br/index-1.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;departamento de Engenharia Química da UFPR&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo como objetivo criar materiais didáticos para alunos entre 6 e 13 anos
das escolas localizadas nas comunidades ao longo do rio, capacitação de
todos os integrantes do projeto para tal fim, criação de materiais científicos
que fomentem a discussão a respeito da preservação dos rios e a revitalização
do rio areiãozinho e através da transmissão de conhecimento em relação a
preservação do rio tanto para moradores quanto autoridades é possível o
convívio sustentável no entorno do areiãozinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o relatório de reuniões, clique &lt;a href=&#34;../areiaozinho_relatorio_de_reunioes/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o projeto de intervenções, clique &lt;a href=&#34;../areiaozinho_projeto_de_intervencao/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ver o relatório de atividades, clique &lt;a href=&#34;../areiaozinho_atividades/&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terceira revolulção Industrial</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_terceira_revolucao_industrial/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_terceira_revolucao_industrial/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A produtividade vem decaindo nos ultimos 20 anos no mundo todo,
resultando em aumento no desemprego para a geração do novo milênio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Economistas preveem uma melhora lenta nos próximos 20 anos, mas após duas
revoluções industriais nos séculos XIX e XX, vivemos nume realidade onde
a fortuna acumulada das 80 pessoas mais ricas do mundo somadas se iguala
aos ganhos de metade da população de todo planeta (aproximadamente 3,5bi).
Evidenciando que há algo de errado na nossa vida econômica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliada a essa crise econômica, passamos por uma crise ecológica, os
ciclos aquáticos estão mudando neste nosso planeta, que também é chamado
de &amp;ldquo;planeta água&amp;rdquo;. Podemos estar entrando no sexto ciclo de extinção do
planeta. Existem previsões de que metade das espécies de vida da Terra
sejam extintas neste céculo. Estima-se que temos, aproximadamente, 50
anos para mudar isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que poderia ser feito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma nova visão econômica mundial, ecologicamente sustentável, melhorando
nossa relação com o planeta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começar olhando para o passado. Houveram pelo menos 7 mudanças de
paradigma econõmico na história e, numa perpectiva antropológica, todos
tiveram algo em comum. O surgimento de três tecnologias e a convergência
delas, gerando o que é conhecido na engenharia como &amp;ldquo;plataforma
tecnológica de uso geral&amp;rdquo;, uma infraestrutura que muda a maneira que
gerenciamos, alimentamos e movimentamos a economia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas três tecnologias seriam, novas tecnologias de comunicação para
gerenciar melhor as atividades econômicas, novas fontes de energia para
alimentar as atividades econômicas e novas formas de transporte e
logística para movimentar mais eficientemente as atividades econômicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na primeira revolução industrial, século XIX, prensa a vapor e o
telégrafo como comunicação, carvão como fonte de energia e o motor a
vapor trazendo as locomotivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segunda revolução industrial, século XX, petróleo como fonte de energia,
motor a combustão interna para transporte e para comunicação telefone,
rádio e televisão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Julho de 2008. Terremoto econõmico com uma alta no preço do barril de
petróleo para $90,00, ocasionando uma paralização nas atividades
econômicas, pois tudo depende do combustível fóssil. Baixaram esse preço
para $20,00, voltando a movimentar a economia,mas não durou muito, logo
o preço do barril voltou a subir para $120,00 paralizando tudo novamente.
Logo, em razão de disputa entre os produtores, o preço cai para $30,00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos sobreviver numa economia tão dependente dessa plataforma
tecnológica de uso geral que está estagnada desde a década 1990?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredita-se que a produtividade depende apenas de mais capital para
melhor maquinário e melhores funcionários, mas isto representa apenas
aproximadamente 14% da produtividade, os outros 86% é algo conhecido na
economia como &amp;ldquo;eficiência agregada&amp;rdquo;, que é a relação entre o potencial
de trabalho e a eficiência desse trabalho. Usando como exemplo a
termodinâmica: quando um leão captura um antílope e o devora para suprir
sua necessidade de energia, apenas 10 a 20% de toda a energia do
antílope vai para o leão, o resto se perde na ação em si, isto é
eficiência agregada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A segunda revolução industrial iniciada nos EUA em 1903 com 3% de
eficiência agregada, na década de 1990 os EUA chegaram a 13% e a
Alemanha a 18%, índices que não mudaram até hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podem ser feitas reformas trabalhistas, fiscais e tantas outras medidas,
mas enquanto ainda estivermos nesta plataforma tecnológica de uso geral,
jamais será alcançado um indice de eficiência agregada maior que 20%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos 10 anos, Alemanha e China vem liderando uma corrida por
mudanças, com a convergência de três tipos de internets, comunicação
digital, energia renovável digital e transporte e logística automatizada
digital, formando uma super-internet como nova plataforma tecnológica de
uso geral chamada &amp;ldquo;internet das coisas&amp;rdquo;, aplicando sensores em todos os
aparelhos, industrias, fazendas, caminhões, etc, para que eles conversem
entre eles e conosco, enviando&amp;rdquo;big data&amp;rdquo; para esta plataforma para que
possamos aprender a gerenciar melhor a alimentação, transporte e
comunicação da economia. Por volta de 2030, existiráum &amp;ldquo;cérebro externo
global&amp;rdquo; que distribuirá informações por todo o mundo a todo momento,
tanto de economia quanto ecosistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revolução digital, a terceira revolução industrial, proporcionando que
toda a humanidade possa ter uma visão transparente do que acontece na
economia através de uma aparelho barato, permitindo que toda a
humanidade possa democratizar a vida econômica, onde poderemos negociar
diretamente, sem intermediários, sem empresas que nos separam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem desafios. Como garantir que não exista interferência para fins
políticos, combater crimes e terrorismo cibernéticos, segurança dos
dados e privacidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partindo da hipótese de que esses desafios estejam superados, a internet
das coisas permitirá que desde o pequeno ao grande empresário,
filântropo ou qualquer outra pessoa possa acessar esse cérebro externo,
separar seus dados analizá-los, criar seus próprios algorítmos e
aplicativos 24 horas por dia, sete dias por semana e gratuitamente para
melhorar dramaticamente sua produtividade. Automaticamte, tendo uma
melhor relação ecológica, pois teremos mais retirando menos do planeta,
reduzindo o custo marginal (custo para produzir), alguns chegando a zero,
dando início a economia compartilhada.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Braille</title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_braille/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/post/post_braille/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Em 1809, na cidade de Coupvray na França, nasceu Louis Braille. Aos
3 anos sofreu um acidente perfurando o olho esquerda com uma ferramenta,
gerando uma infecção que o deixou completamente cego aos 5 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo cego se destacava na escola, conseguindo assim uma bolsa para
estudar no Instituto Nacional Para Jovens Cegos em Paris. Lá utilizavam
um método para leitura que consistia em letras de forma impresas em relevo
em papelão para serem reconhecidas pelo tato. Novamente Louis foi se
destacando e ajudando os colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos 12 anos(1821) Braille conheceu o método criado por um oficial do
exército francês Charles Barbier de La Serre, o método &lt;em&gt;Barbier&lt;/em&gt; também
conhecido como &lt;em&gt;Escrita Noturna&lt;/em&gt;. Codigo de traços e pontos em relevo
impressos em papelão usados para enviar orden codificadas que poderiam
ser decifradas e lidas até no escuro e sem fazer barulho.Como não foi
bem aceito no exército, Charles adptou o método para cegos com o nome
&lt;em&gt;Grafia Sonora&lt;/em&gt;, permitindo a comunicação entre cegos, já que neste
método era possível escrever. Mas como o &lt;em&gt;Barbier&lt;/em&gt; era fonético,
eram usados muitos códigos para uma única palavra e não era possível
soletrar. Mesmo assim Braille conseguiu que o método fosse introduzido
no instituto que estudava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebendo as limitações do método, Braille foi aperfeiçoando o método.
Primeiro retirou o traço para evitar erros de leitura, criou uma célula
de seis pontos divididos em duas colunas de três pontos que podem ser
combinados de 63 maneiras diferentes. Os pontos 1, 2, 4 e 5 representam
as letras de &lt;em&gt;a&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;j&lt;/em&gt; e, ao serem precedidos por um sinal específico,
representam os algrismos de &lt;em&gt;1&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;10&lt;/em&gt;, adicionando o ponto 3 às dez
promeiras letras são representadas as letras de &lt;em&gt;k&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;t&lt;/em&gt;, já
adicionando os pontos 3 e 6 aos códigos das cinco primeiras letras
representam &lt;em&gt;u&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;v&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;x&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;z&lt;/em&gt; e o &lt;em&gt;w&lt;/em&gt; é representado pelos
pontos 2, 4, 5 e 6. Com as combinações restantes, surgem as acentuações
e as pontuações que variam de acordo com o idioma. Esse método foi
concluído em 1824.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos 17 anos Louis ja dava aulas, mas seu método não podia ser ensinado.
Embora fosse um sucesso entre os alunos, não era aceito no institudo,
então ele dava aulas de &lt;em&gt;Braille&lt;/em&gt; em seu quarto de forma clandestina,
posteriormente se transformando em uma segunda sala de aula. A primeira
edição do método foi publicada em 1829, onde ele reconhece que se baseou
nas ideias de Barbier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A leitura normalmente é feita passando-se os dedos da mão direita sobre
os sinais em relevo enquanto a esquerda procura o início da próxima linha.
O &lt;em&gt;Braille&lt;/em&gt; é subdividido em três graus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Grau 1: O mais simples onde se escreve letra por letra;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grau 2: Forma abreviada, empregada para representar as conjunções,
      preposições, pronomes, prefixos, sufixos, grupos de letras
      que são comumente encontradas nas palavras de uso corrente;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grau 3: Uma série de abreviaturas mais complexas exigindo um alto
      conhecimento da língua, memória e uma habilidade tátil
      aguçada.
&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O método &lt;em&gt;Braille&lt;/em&gt; foi trazido para o Brasil pelo poeta José Alvares de
Azevedo, cego de nascença que estudou por seis anos no Instituto Nacional
para Jovens Cegos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_atividades/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_atividades/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;atividades-complementares&#34;&gt;Atividades Complementares&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-audiências-públicas&#34;&gt;Participação de Membros do Grupo em Audiências Públicas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na tarde da quarta-feira, 22 de março de 2017 foi realizada uma
audiência pública na Câmara Municipal de Curitiba para debater a
revitalização do rio Belém. A iniciativa foi do vereador Goura (PDT) e
teve apoio do deputado estadual Rasca Rodrigues (PV). “Nada mais
apropriado que discutir a revitalização do Rio Belém no Dia Mundial da
Água”, defendeu o vereador, que é vice-presidente da Comissão de Meio
Ambiente da Câmara de Curitiba. Participação da Eng. Florestal Mayra
Viviane Rochavetz de Lara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/2017/03/163/Audiencia-Publica-debate-os-rios-%20Iguacu-e-Belem-na-Camara-de-Curitiba.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/2017/03/163/Audiencia-Publica-debate-os-rios-
Iguacu-e-Belem-na-Camara-de-Curitiba.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-eventos-de-extensão&#34;&gt;Participação de Membros do Grupo em Eventos de Extensão&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Evento de Extensão “Um Olhar para os Rios Urbanos” do Projeto
“Engenharia – Água &amp;amp; Ação” dia 26 de maio de 2017 com aula teórica e
aula de campo:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Palestra: Programa de Revitalização de Rios Urbanos (PRRU);

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jefferson Skroch/USHI/Sanepar e Rosélis Presznhuk/USEA/Sanepar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visita ao Córrego do Aviário Municipal: Percebendo a bacia de
drenagem, morfologia do rio e existência de saneamento básico
do local. Medição de OD nos pontos visitados e interpretação de seu
valor;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://doc%20s.ufpr.br/~rtkishi.dhs/extensao/2017_riosurbanos/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://docs.ufpr.br/~rtkishi.dhs/extensao/2017_riosurbanos/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evento de Extensão “Revitalização da Praça Renato Zorze” junto ao
Colégio de Ensino Municipal João Macedo Filho em 11 de novembro de
2017:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A atividade consistiu em participar junto com outros projetos, a
convite do Projeto “Engenharia Água e Ação” e da direção do Colégio
de Ensino Municipal João Macedo Filho, do programa de revitalização
da praça. A atividade contou com a participação de cerca de
cinquenta alunos e suas famílias e de ONGs. A participação do
Projeto “Areião das Águas” foi o de colaborar com o plantio de cerca
de 50 mudas para recomposição da mata ciliar do córrego Areiãozinho,
vizinho à praça e ao colégio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-de-membros-do-grupo-em-reunião-do-grupo-de-trabalho-em-educação-ambiental-do-ministério-público&#34;&gt;participação de Membros do Grupo em Reunião do Grupo de Trabalho em Educação Ambiental do Ministério Público&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Na terça-feira dia 28 de novembro a Servidora TA lotada no Biofix
participou em nome do Projeto Areião das Águas da Reunião Mensal do
Grupo de Trabalho em Educação Ambientla (GTEA) do Centro de Apoio
Operacional das Promotorias de Proteção ao Meio Ambiente e de Habitação
e Urbanismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Projeto passará a integrar o grupo com a proposição de ser um exemplo
de educação ambiental em torno de um rio urbano.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;atividades-de-campo&#34;&gt;Atividades de Campo&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Visita a todos os trechos do rio Areiãozinho com o Grupo de Saúde
Coletiva da UFPR – Litoral. Prof. Paulo Bracarense, Prof. Neilor
Kleinubing, Tatiana Kleinubing e Natali Calderari em 25 de março de
2017;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Visita ao trecho 2 do rio Arieiãzinho para preparação de pesquisa
sobre fixação de carbono para o programa de especialização
do Biofix. Prof. Paulo Bracarense e Maria Emilia Martins Ferreira em
07 de maio de 2017;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realização de inventário florestal da primeira fase do Trecho 2 do
rio Areiãzinho em três atividades de campo realizadas nos dias 30 de
junho, 17 de julho e 05 de outubro de 2017. Participaram dessa
atividade o prof. Bracarense, a técnica do Biofix Maria Emilia
acompanhada de sua equipe (Vicente, Deivison, Myrcia, e William) e
os acadêmicos do projeto (Helena, Aline, Victória e Gabriel).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;participação-em-programas-de-educação&#34;&gt;Participação em Programas de Educação&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Especialização no Curso de Elaboração e Gestão de Projetos em
Recursos Hídricos Municipais: Instituto Federal de Educação do
Ceará (IFCE) e Agência Nacional das Águas (ANA). Título do Projeto:
“Programa de Educação Ambiental com Intervenção no Rio Areiãozinho”.
Paulo Afonso Bracarense Costa.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cursos ANA (Agência Nacional de Águas) realizados no primeiro
semestre de 2017:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ambiente virtual de aprendizagem - 20/03 a 16/04 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Princípios de hidrologia ambiental – 20/03 a 16/04 – 20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Noções de irrigação e drenagem agrícola – 17/04 a 23/04 –
10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manejo e conservação de água e solos – 24/04 a 07/05 – 20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drenagem urbana – 15/04 a 21/05. 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistema de abastecimento de água – 22/05 a 18/06 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tratamento de águas residuárias – 12/06 a 09/07 – 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reuso de águas – 10/07 a 23/07 – 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resíduos sólidos, gestão e gerenciamento – 17/07 a 30/07
– 10h.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cursos ANA (Agência Nacional de Águas) realizados no segundo
semestre de 2017:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Princípios e conceitos em gestão de recursos hídricos –
04/09 a 17/09 - 20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aspectos legais e institucionais de gestão de rec. hídricos
– 18/09 a 01/10 – 20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrumento de gestão de recursos hídricos – 02/10 a 15/10 –
20h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Educação e saúde para a gestão de recursos hídricos – 16/10
a 22/10 – 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planejamento, medição e avaliação da gestão local – 23/10 a
29/10 - 10h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planejamento urbano e gestão ambiental e municipal – 30/10 a
26/11 - 40h;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Licenciamento ambiental e obras de saneamento – 27/11 a
03/12 - 10h.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;MBA em Gestão Ambiental do PECCA (Programa de Educação Continuada em
Ciências Agrárias). Título do Projeto: “Análise do potencial de
fixação de carbono na recomposição da mata ciliar do
rio Areiãzinho“. Maria Emília Martins Ferreira. Orientador: Prof.
Dr. Carlos Roberto Sanquetta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;MBA em Gestão Ambiental do PECCA (Programa de Educação Continuada em
Ciências Agrárias). Título do Projeto: “Ações sustentáveis no
ambiente escolar e seu reflexo na sociedade“. Camila Aguiar
Campolina de Carvalho. Orientador: Prof. Dr. Paulo Afonso
Bracarense Costa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&#34;participação-em-seminários-visitas-e-ações-de-divulgação-do-projeto&#34;&gt;Participação em Seminários, Visitas e Ações de Divulgação do Projeto&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;visita-ao-centro-de-tratamento-de-águas-residuárias-la-farfana-chile&#34;&gt;Visita ao Centro de Tratamento de Águas Residuárias La Farfana (Chile)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Visita à Planta de Tratamiento de Aguas Servidas La Farfana em Santiago
do Chile no dia 27 de Julho de 2017. Paulo Bracarense, Maria Emilia
Martins Ferreira e Helena Bracarense.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seminário-presencial-ifce-ana-florianópolis-sc&#34;&gt;Seminário Presencial IFCE/ANA – Florianópolis (SC)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Participação do Seminário Presencial do Curso EAD em Gestão de Recursos
Hídricos Municipais do Instituto Federal de Educação Científica e
Tecnológica do Ceará e Aguência Nacional de Águas (ANA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresentação do Mapa Estratégico do Projeto “Areião das Águas”.
Florianópolis em 3,4 e 5 de agosto de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-encontro-de-creditação-da-extensão-ufpr&#34;&gt;1° Encontro de Creditação da Extensão – UFPR&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Participação no Encontro de Creditação da PROEC no Auditório Mauricio
Bissolim no Campus Botânico, Setor de Ciências da Saúde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ciclo-maui-de-palestras-mestrado-em-meio-ambiente-urbano-e-industrial-13-14-e-15-de-setembro-de-2017&#34;&gt;Ciclo Maui de Palestras – Mestrado em Meio Ambiente Urbano e Industrial 13, 14 e 15 de Setembro de 2017.&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apresentação de Poster:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Título: Revitalização de rio Urbano: Projeto “Areião das Águas”;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Álvaro Mathias, Paulo Bracarense, Reinaldo Fontes Cavalcante.
Departamento de Eng. Química (UFPR); Departamento de Estatística
(UFPR); Curso de Engenharia Ambiental e Sanitária (IFCE).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-no-siepe-3-e-4-de-outubro-de-2017&#34;&gt;Participação no SIEPE – 3 e 4 de outubro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentação do Projeto Areião das Águas no 16o ENEC pelos alunos Aline
Guidolin, Alisson Esser, Gabriel Melo, Helana Bracarense, Luana Flores e
Victória Torres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gravação-do-programa-universidade-além-dos-muros-da-apufpr&#34;&gt;Gravação do Programa “Universidade Além dos Muros” da Apufpr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gravação do programa em 26 de outubro de 217. Programa colocado no ar em
03 de novembro de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link para o vídeo
&lt;a href=&#34;http://apufpr.org.br/projeto-de-preservacao-do-rio-areiaozinho-integra-comunidade-academica-e-moradores-2/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;participação-no-35-seurs&#34;&gt;Participação no 35° SEURS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Apresentação do Projeto “Areião da Águas” no 35o Seminário de Extensão
Universitária da Região Sul. UNILA e UNIOESTE em Foz do Iguaçu – 30, 31
de outubro e 1° de novembro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Firmado acordos de intensão de cooperação com os Programas Avifauna –
Argentina (Prof. Diego Centurion), Projeto de Extensão “Águas 2017” de
Educação Ambiental UFRGS - (Profa. Teresinha Guerra) e Planejamento
Urbano UEL (Prof. Gilson Jacob Bergoc).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;seminário-presencial-ifce-ana-florianópolis-sc-1&#34;&gt;Seminário Presencial IFCE/ANA – Florianópolis (SC)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Participação do Seminário Presencial do Curso EAD em Gestão de Recursos
Hídricos Municipais do Instituto Federal de Educação Científica e
Tecnológica do Ceará e Aguência Nacional de Águas (ANA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apresentação das Atividades de Agosto a Dezembro do Projeto “Areião das
Águas”. Florianópolis em 14, 15 e 16 de dezembro de 2017.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;eventos-de-extensão-relacionados-ao-projeto-areião-das-águas&#34;&gt;Eventos de Extensão Relacionados ao Projeto &amp;ldquo;Areião das Águas&amp;rdquo;&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;ciclo-de-debates-em-educação-ambiental&#34;&gt;Ciclo de Debates em Educação Ambiental&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os seminários constituem-se em programa adicional ao projeto para a
preparação dos alunos bolsistas e voluntários do projeto Areião das
Águas. Participam regularmente dos seminários os bolsistas Victória,
Gabriel e Jardel (em caráter obrigatório) e os voluntários acadêmicos
Helena, Luana, Alisson, Bruno e Aline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na primeira fase os seminários consistirão na apresentação dos capítulos
do livro “Introdução à Engenharia Ambiental e o Desafio do
Desenvolvimento Sustentável” de Benedito Braga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pré-seminário: leitura crítica dos capítulos introdutórios. Cap. 1. A
Crise Ambiental, Cap. 2. Leis da Conservação da Massa e da Energia e
Cap. 3. Ecossisitemas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seminário 1 – Cap. 4 – Ciclos Biogeoquímicos – Álvaro Matias em
01/09;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 2 – Cap. 5 – A Dinâmica das Populações – Paulo Bracarense
em 19/10;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 3 – Cap. 6 – Bases do Desenvolvimento Sustentável –
Gabriel Melo em 09/11;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Os seminários retornarão em março de 2018 na seguinte ordem:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seminário 4 – Cap. 7 – A Energia e o Meio Ambiente – Helena;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 5 – Cap. 8 – O Meio Aquático – Aline;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 6 – Cap. 9 – O Meio Terrestre – Victória;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 7 – Cap. 10 – O Meio Atmosférico – Luana;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 8 – Cap. 11 – Conceitos Básicos de Desenvolvimento
Sustentável – Jardel;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 9 – Cap. 12 – Economia e Meio Ambiente – Jayme;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 10 – Cap. 13 – Aspectos Legais e Institucionais – Bruno;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 11 – Cap. 14 – Avaliação de Impactos Ambientais – Alisson;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seminário 12 – Cap. 15 – Gestão Ambiental – Amanda;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;comunicação-institucional&#34;&gt;Comunicação Institucional&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Endereço Postal:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Centro Politécnico – Jardim das Américas – Ed. do Setor de
Ciências Exatas – Bloco PA – 2° andar, sala 213, Caixa Postal
19.081 – CEP 81.531 – 990 – Curitiba (PR).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Referência no Site do Setor de Ciências Exatas:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.exatas.ufpr.br/portal/blog/tag/areiao-das-aguas/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.exatas.ufpr.br/portal/blog/tag/areiao-das-aguas/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Endereço no facebook “Projeto Areião das Águas”:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/areiaodasaguas/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://www.facebook.com/areiaodasaguas/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Endereço na WEB:

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://areiaodasaguas.blogspot.com.br/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://areiaodasaguas.blogspot.com.br/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rede WhatsApp

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Criado por +55 41 9184-8567 em 23/12/2016.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_projeto_de_intervencao/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_projeto_de_intervencao/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Problema:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir do conteúdo apresentado, detalhar como a problemática
apresentada no projeto de intervenção será solucionada, tendo em vista a
viabilidade de resolução. Tomar como base os seguintes aspectos: (i)
ações de intervenção; (ii) atores envolvidos e (iii) viabilidade técnica
e econômica/financeira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documento original escrito por:&lt;/strong&gt;Paulo Afonso Bracarense Costa&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;1-educação-socioambiental&#34;&gt;1 Educação Socioambiental&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;1.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Construir um projeto educacional que una o saber acadêmico e o saber
popular produzindo material didático para crianças e jovens estudantes
(8 escolas na bacia) e material de divulgação e formação para adultos
(comunidade, setor produtivo, moradores, igrejas e outros elementos que
convivem na bacia).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Objetiva-se que este projeto seja inclusivo e participativo. Serão
tomadas como paradigmas as teorias construtivistas de Jean Piaget
(Epistemologia Genética) e de Lev Vygotsky (Teoria do Desenvolvimento
Cultural) que propugnam que o conhecimento é construído durante toda a
vida do indivíduo. Nesse contexto, deseja-se colocar a academia
(representada no projeto por professores, alunos e servidores) como
elemento intermediário entre o saber erudito e o popular capaz de
incorporar, em média, as experiências e concepções de toda uma
comunidade. Se esse enfoque se mostrar possível, consubstancia-se então,
a concepção construtivista apresentada por Bruna Sola (2016): “o fator
humano no meio social (ou socioambiental) tem uma importância destacada,
e o indivíduo é considerado alguém que vai se construindo em meio à rede
de relações que estabelece”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em termos materiais espera-se produzir material de apoio (didático e de
divulgação) para junto com as escolas e a comunidade serem utilizados
para o trabalho de educação ambiental. Outras mídias poderão
eventualmente serem utilizadas nesse processo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-2-atores-envolvidos&#34;&gt;1.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;1.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;2-caracterização-da-bacia&#34;&gt;2 Caracterização da Bacia&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;2.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um resultado importante a ser alcançado é a caracterização física
completa da bacia do rio Ariãozinho quanto ao seu desague, curso d’água,
padrão de drenagem, área, perímetro e comprimento, declividade, altitude
média, tempo de concentração, coeficiente de compacidade, fator de
forma, ordenamento dos cursos de água, densidade de drenagem, densidade
de confluência, rugosidade, extensão média de escoamento superficial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essas classificações permitirão analisar o comportamento da bacia e
servem como indicadores de seu comportamento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-2-atores-envolvidos&#34;&gt;2.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;2.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;3-controle-da-qualidade-da-água&#34;&gt;3 Controle da Qualidade da Água&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-1-açoes-de-intervenção&#34;&gt;3.1 Açoes de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hidrometria é o termo para a medição de grandezas relativas ao estuda da
água. Pretende-se fazer um estudo aprofundado na área em toda bacia do
rio Areiãzinho estabelecendo-se os padrões atuais e os desejados através
dos indicadores clássicos da hidrometria tais como vazão, nível da água,
índices pluviométricos e também parâmetros de avaliação da qualidade
como IQA (índice da qualidade da água), oxigênio dissolvido, coliformes
fecais, pH, DBO (Demanda bioquímica de oxigênio, nitrato, fosfato total,
temperatura da água, turbidez e sólidos totais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-2-atores-envolvidos&#34;&gt;3.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;3.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;4-destinação-do-resíduo-sólido&#34;&gt;4 Destinação do Resíduo Sólido&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;4.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Entre os maiores problemas ambientais que ocorrem no ambiente urbano,
referentes aos recursos hídricos estão o descaso com a ocorrência de
erosão, os despejos de esgoto e efluentes industriais, a invasão dos
leitos por ocupação subnormal e o lançamento de lixo e entulho nos
corpos d’água e em seus arredores. Além da impermeabilização dos solos,
a ocupação das margens dos rios, trouxe o problema de inundações e dos
resíduos veiculados por elas, assim há lixo de todas espécies nos corpos
d’água e a necessidade de desassoreamento é frequente. Espera-se que a
realização de estudos específicos e ações educativas sobre a destinação
de resíduos sólidos na bacia do rio Areiãzinho possam melhorar a
qualidade ambiental e de vida da população de sua bacia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-2-atores-envolvidos&#34;&gt;4.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;4.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;5-inventário-florestal-da-mata-ciliar&#34;&gt;5 Inventário Florestal da Mata Ciliar&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;5.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Matas ciliares são formações vegetais que ocorrem às margens dos cursos
d’água, como rios e lagos, também são encontradas protegendo as
nascentes e cabeceiras. Um dos objetivos deste trabalho será aplicar uma
metodologia-padrão para a continuidade de estudos de composição
florística e dinâmica florestal da mata ciliar do rio Areiãozinho ao
mesmo tempo em que pretende fazer uma avaliação da capacidade de fixação
de carbono com a recomposição de sua mata ciliar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-2-atores-envolvidos&#34;&gt;5.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;5-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;5.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;6-urbanização-e-hortas-comunitárias&#34;&gt;6 Urbanização e hortas comunitárias&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;6.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Algumas áreas da bacia do rio Areiãzinho, em particular áreas públicas
em sua margem, podem receber um tratamento urbanístico e eventualmente
receberem programas de organização de hortas comunitárias. Em ambos os
casos já há algumas iniciativas da população de recuperação de áreas
para jardinagem e para o cultivo de hortas comunitárias. Esses
resultados só poderão ser alcançados com a participação popular, a
orientação acadêmica e através de acordos com os órgãos municipais
responsáveis pelas áreas como a Secretaria Municipal de Meio Ambiente,
Secretaria Municipal de Urbanismo e Secretária Municipal de
Abastecimento. Em todos os casos já forma realizadas reuniões para o
estudo específico do rio Areiãozinho.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-2-atores-envolvidos&#34;&gt;6.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;6-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;6.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;7-fossas-sépticas-com-tecnologia-alternativa&#34;&gt;7 Fossas sépticas com tecnologia alternativa&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;7.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A fossa séptica biodigestora é um sistema de tratamento de esgoto, no
qual ocorre decomposição anaeróbia das fezes por bactérias
metanogênicas, resultando em biogás e efluente estabilizado. O efluente
pode ser utilizado como biofertilizante. Essa tecnologia em geral é
empregada onde não há coleta de esgoto ou unidades de tratamento
convencionais. Muitas vezes os dejetos são jogados diretamente no rio,
contaminando a água. O objetivo do estudo será verificar a viabilidade
econômica e operacional da instalação desse tipo de fossa para locais na
bacia com dificuldade de ligação à rede de esgoto da cidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-2-atores-envolvidos&#34;&gt;7.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;7-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;7.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;8-saúde-coletiva&#34;&gt;8 Saúde coletiva&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;8.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Organização Mundial de Saúde (OMS) menciona o saneamento básico
precário como uma grave ameaça à saúde humana. Apesar de disseminada no
mundo, a falta de saneamento básico ainda é muito associada à pobreza
afetando principalmente a população de baixa renda; mais vulnerável
devido à subnutrição e muitas vezes pela higiene inadequada. Doenças
relacionadas a sistemas de água e esgoto inadequados e as deficiências
com a higiene causam a morte de milhões de pessoas todos os anos, com
prevalência em regiões de baixa renda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos objetivos do projeto é fazer um diagnóstico sobre como o
saneamento inadequado afeta a saúde das populações dos bairros da bacia
do rio Areiãzinho. Um olhar mais detalhado será dirigido ao mosquito
&lt;em&gt;Aedes aegypti&lt;/em&gt; que é o mosquito transmissor da dengue e da febre
amarela urbana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-2-atores-envolvidos&#34;&gt;8.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;8-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;8.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;9-observação-avifaunística&#34;&gt;9 Observação avifaunística&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;9.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um dos métodos de educação ambiental em construção no projeto é o
chamado “birdwatching”, ou observação de pássaros, que é um hobby
antigo, que começou na Inglaterra do século XVIII.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse processo de observação aguça a percepção das pessoas com relação às
atividades da natureza, as pessoas passam a enxergar mais, ouvir mais e,
para algumas pessoas, passam até a reconhecer as vozes das aves: a
pessoa ouve o canto ou um pequeno chamado, e já sabe qual é a ave.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-2-atores-envolvidos&#34;&gt;9.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;9-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;9.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;10-construções-sustentáveis&#34;&gt;10 Construções sustentáveis&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;10-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;10.1 Ações de Intervenção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Manual de Escolas Sustentáveis do
MEC&lt;sup&gt;&lt;a href=&#34;#bk&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; “escolas sustentáveis são definidas
como aquelas que mantêm relação equilibrada com o meio ambiente e
compensam seus impactos com o desenvolvimento de tecnologias
apropriadas, de modo a garantir qualidade de vida às presentes e futuras
gerações. Esses espaços têm a intencionalidade de educar pelo exemplo e
irradiar sua influência para as comunidades nas quais se situam. A
transição para a sustentabilidade nas escolas é promovida a partir de
três dimensões inter-relacionadas: espaço físico, gestão e currículo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com relação ao espaço físico, o manual propõe a utilização de materiais
construtivos mais adaptados às condições locais e de um desenho
arquitetônico que permita a criação de edificações dotadas de conforto
térmico e acústico, que garantam acessibilidade, gestão eficiente da
água e da energia, saneamento e destinação adequada de resíduos. Esses
locais possuem áreas propícias à convivência da comunidade escolar,
estimulam a segurança alimentar e nutricional, favorecem a mobilidade
sustentável e respeitam o patrimônio cultural e os ecossistemas locais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto propõe desenvolver metodologia de reforma construtiva através
de diagnósticos de “déficit de sustentabilidade” realizados através de
pesquisas participativas com professores, pais e alunos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;10-2-atores-envolvidos&#34;&gt;10.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;10-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;10.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;h1 id=&#34;11-renaturalização-do-rio&#34;&gt;11 Renaturalização do rio&lt;/h1&gt;

&lt;h1 id=&#34;11-1-ações-de-intervenção&#34;&gt;11.1 Ações de Intervenção&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Até recentemente os rios urbanos foram considerados como meros canais
desconsiderando-se os aspectos físicos e ambientais envolvidos. Segundo
Zahed Filho (2009) durante muito tempo, os projetos de engenharia
visavam retificar o leito dos rios e córregos, de forma a aumentar a
velocidade de escoamento e direcionar a vazão para jusante, a fim de se
obter novas terras para a urbanização e diminuir os efeitos locais de
cheias. Assim, com a realização de obras hidráulicas, o perfil do rio é
diminuído e o seu leito aprofundado. O aumento da capacidade de vazão
reduz a frequência de transbordamento das cheias médias, porém
permanecem as grandes cheias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conscientização sobre os danos causados à natureza, frutos das
interações entre as atividades antrópicas e o meio ambiente permite que
sejam consideradas novas estratégias dirigidas à renaturalização de rios
e córregos, ou seja, o retorno das condições iniciais/naturais dos
cursos hídricos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;11-2-atores-envolvidos&#34;&gt;11.2 Atores Envolvidos&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&#34;11-3-viabilidade-técnica&#34;&gt;11.3 Viabilidade Técnica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por ser um rio urbano, a tarefa de recuperação do rio Areiãzinho
torna-se um pouco mais complicada. O rio possui inúmeros trechos
retificados com leito e margens protegidas, havendo um maior
comprometimento das relações biológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo o Projeto PLANÁGUA SEMADS/GTZ de Cooperação Brasil – Alemanha, a
renaturalização tem como objetivos: (i) a recuperação de córregos e rios
de modo a regenerar o mais próximo possível a biota natural, atrvés de
manejo regular ou de programdas de renaturalização, (ii) preservar as
áreas naturais de inundação e impedir qualquer usos que inviabilizem tal
função e (iii) demonstrar as possibilidades de preservar, conservar e
renaturalizar o leito dos rios as zonas marginais e as baixadas
inundáveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;blockquote id=&#34;bk&#34;&gt;
O Manual de Escolas Sustentáveis corresponde à Resolução nº 18 de 21 de
maio de 2013 que destina recursos financeiros a escolas públicas
municipais, estaduais e distritais que possuam alunos matriculados na
educação básica a fim de favorecer a melhoria da qualidade de ensino e a
promoção da sustentabilidade socioambiental nas unidades escolares. MEC
(2013).
&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;referências-bibliográficas&#34;&gt;Referências Bibliográficas&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;cite id=&#34;castorina&#34;&gt;Castorina, J.A., Lerner, E.F.D. e Oliveira, M.K. de
(1996). Piaget, Vygotsky. Novas Contribuições para o Debate. Editora
Ática. São Paulo (SP).&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;lataille&#34;&gt;De La
Taille, Y., Oliveira, M.K. e Dantas, H. (1992). Piaget, Vygotsky,
Wallon. Teorias Psicogenéticas em Discussão. Summus Editorial. São Paulo
(SP).&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;macedo&#34;&gt;Macedo, R. M. S. (1978).
Piaget, Vida e Obra. Coleção Os Pensadores. Ed. Abril Cultural. Rio de
Janeiro (RJ).&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;marques&#34;&gt;Marques, L. (2009).
Capitalismo e Colapso Ambiental. Ed. Unicamp. Campinas (SP).&lt;/cite&gt;
&lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;philipijr&#34;&gt;Philippi Jr., A. e Pelicioni, M.C.F.
(2005). Educação Ambiental e Sustentabilidade. USP. Ed. Manole. São
Paulo (SP).&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;piaget&#34;&gt;Piaget, J. (1978). A
Epistemologia Genética. Coleção os Pensadores. Ed. Abril Cultural. Rio
de Janeiro (RJ).&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;cite id=&#34;sola&#34;&gt;Sola, B. (2015). A
Dinâmica do Aprender e do Ensinar na Educação à Distância. Biblioteca do
NEAD/UFJF. Juiz de Fora (MG). Disponível em
&lt;a href=&#34;http://www.cead.ufjf.br/wp-content/uploads/2015/05/media_biblioteca_dinamica_aprender.pdf&#34;/&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cead.ufjf.br/wp-content/uploads/2015/05/media_biblioteca_dinamica_aprender.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.cead.ufjf.br/wp-content/uploads/2015/05/media_biblioteca_dinamica_aprender.pdf&lt;/a&gt;.
Última visita em 5 de fevereiro de 2018.&lt;/cite&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt;
&lt;cite id=&#34;zahed&#34;&gt;Zahed Filho, K., J. R. S. Martins, M. f. do Amaral
Porto e R. L. L. Porto (2009). Renaturalização de rios em ambientes
urbanos. In: Águas em ambientes urbano. PHC 2537. Departamento de
Engenharia Hidráulica e Sanitária. Escola Politécnica da Universidade de
São Paulo (USP). São Paulo (SP).&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_relatorio_de_reunioes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jayme-jr.github.io/site/projects/areiaozinho_relatorio_de_reunioes/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;reuniões-regulares-do-grupo&#34;&gt;Reuniões Regulares do Grupo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;:próximas reuniões:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;26-de-outubro-de-2017&#34;&gt;26 de outubro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reunião na Horta Comunitário para gravação do programa da APUFPR.
Professore Paulo Bracarense e Álvaro Matias, técnica Maria Emilia,
estudantes Helana e Gabriel e moradores da Comunidade Sr. Paulo e Sr.
Joacir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;19-de-outubro-de-2017&#34;&gt;19 de outubro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias e os acadêmicos Helena
Bracarense, Gabriel Melo, Aline Guidolin, Victória Torres, Luana Flores
e Alisson Esser. A reunião foi organizada especificamente para o tema de
Comunicação. Luan ficou encarregada de passar as informações da página
para o Jardel e Helana as informações do facebook. Foram marcadas novas
reuniões específicas entre Aline e Jargel e Helena e Jardel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;03-de-outubro-de-2010&#34;&gt;03 de outubro de 2010&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Preparação final para o EVINCI – SALA 05 ODONTO prédio vermelho 8:30
04/10 e para o SEURS em Foz do Iguaçu ( 30,30 e 1 de novembro ).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;28-de-setembro-de-2017&#34;&gt;28 de setembro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias e os acadêmicos Helena
Bracarense, Gabriel Melo, Aline Guidolin, Victória Torres, Luana Flores
e Alisson Esser. A reunião foi organizada especificamente para
preparação da apresentação no SIEPE. Fez-se uma simulação da
apresentação no SIEPE.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;21-de-setembro-de-2017&#34;&gt;21 de setembro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias e os acadêmicos Helena
Bracarense, Gabriel Melo, Aline Guidolin, Victória Torres, Luana Flores
e Alisson Esser. A reunião foi organizada especificamente para
preparação da apresentação no SIEPE. Decidiu-se que a distribuição dos
temas se daria da seguinte forma;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Geral (Introdução) + Equipe – ALINE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Objetivos gerais + específicos, motivação – VICTÓRIA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Educação ambiental – HELENA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Preservação do rio – LUANA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Projetos conexos, inventário – GABRIEL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parceiros e Resultados – ALISSON&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Os slides devem ser entregues até o dia 26/09 até às 20h&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;31-de-agosto-de-2017&#34;&gt;31 de agosto de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, a servidora Maria Emilia
M. Ferreira e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline
Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser. A pauta da
reunião foi: (i) preparativos para participação no SIEPE. (ii) discussão
sobre os seminários, (iii) apresentação das logomarcas oficiais do
projeto. (iv) reforço para preparação dos seminários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;17-de-agosto-de-2017&#34;&gt;17 de agosto de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, a servidora Maria Emilia
M. Ferreira e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline
Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser. A pauta da
reunião foi (i) informes da reunião de acreditação da extensão, (ii)
evolução do mapa estratégico, (ii) andamento da apresentação no SIEPE
(iv) organização da participação no levantamento de campo para
inventário.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;13-de-junho-de-2017&#34;&gt;13 de junho de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, a servidora Maria Emilia
M. Ferreira e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline
Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser. A pauta da
reunião foi (i) discussão do mapa estratégico, (ii) informes dos
contatos da coordenação e (iii) organizar participação no SIEPE, (iv)
determinação da agenda de seminários internos. Ficou aprovada que os
seminários consistiriam na sua primeira etapa da leitura conjunta do
livro “Introdução à Engenharia Ambiental” de Benedito Braga com a
seguinte ordem de apresentação:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cap 1 ao 4 : Prof. Mathias (12/10)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 5 : Prof. Bracarense ( 19/10)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 6 : Gabriel (09/11)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 7 : Helena (23/11)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 8 : Aline ( 07/12)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 9 : Victoria ( &amp;ndash;/ &amp;ndash;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 10 : Luana ( &amp;ndash;/&amp;ndash;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 11/12 : Jardel (&amp;ndash;/&amp;ndash;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 13 : Bruno ( &amp;ndash;/&amp;ndash;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cap 14 : Alisson (&amp;ndash;/&amp;ndash;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;26-de-maio-de-2017&#34;&gt;26 de maio de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, a servidora Maria Emilia
M. Ferreira e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline
Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser. A pauta da
reunião foi (i) apresentação dos participantes, (ii) discussão da aula
de campo, (iii) Discussão do Plano Estratégico, (iv) criação da página
do projeto, (v) primeiro seminário: histórico do projeto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;10-de-maio-de-2017-reunião-de-instalação-do-projeto&#34;&gt;10 de maio de 2017. Reunião de Instalação do Projeto&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala de reuniões do Departamento de Estatística os
professores Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, a servidora Maria Emilia
M. Ferreira e os acadêmicos Helena Bracarense, Gabriel Melo, Aline
Guidolin, Victória Torres, Luana Flores e Alisson Esser. A pauta da
reunião foi (i) apresentação dos participantes, (ii) apresentação do
Relatório de Atividades, (iii) Discussão do Plano Estratégico, (iv)
Discussão do Ciclo de Debates, (v) Concurso da Logomarca, (vi) Outras
ações.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;reuniões-preparatórias-do-projeto&#34;&gt;Reuniões Preparatórias do Projeto&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&#34;26-de-dezembro-de-2016&#34;&gt;26 de dezembro de 2016&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se no Departamento de Estatística os professores Paulo
Bracarense e Regina Weinschutz, as técnicas Maria Emilia Martins
Ferreira e Mayra Rochavetz de Lara (Sanepar) e os acadêmicos Helena
Bracarense, Gabriel Melo e Igor Horrocks. Os assuntos tratados foram:
(i) apresentação dos participantes; (ii) apresentação do projeto e (iii)
relacionamento inicial com a Secretaria Municipal de Meio Ambiente da
Prefeitura de Curitiba e Sanepar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reunião-na-secretária-municipal-do-meio-ambiente-smma-curitiba-em-23-de-fevereiro-de-2017&#34;&gt;Reunião na Secretária Municipal do Meio-Ambiente – SMMA – Curitiba em 23 de fevereiro de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reunião indicada pela Superintendente de Controle Ambiental, Marilza do
Carmo Oliveira Dias com as diretoras do Departamento de Educação para a
Sustentabilidade (Projeto Olho d’Àgua), Leila xxxx e do Departamento de
Recursos Hídricos e Saneamento, Marilize Teresa Eggers Jorge Ficou
acordado que a SMMA proporia um termo de cooperação com a UFPR e que
buscaria uma reunião com o Departamento de Educação Ambiental da
Secretaria Municipal de Educação de Curitiba. Participaram os
professores Paulo Bracarense e Alvaro Mathias.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;15-de-março-de-2017&#34;&gt;15 de março de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Reuniram-se na sala 213 do Departamento de Estatística os professores
Paulo Bracarense, Alvaro Mathias, Regina Weinschutz e Neilor Kleinubing,
a técnica Mayra Rochavetz, a mestranda Tatiana Klienubing e os
acadêmicos Helena Bracarense e Morgana Pertille. Os assuntos tratados na
reunião foram: (i) apresentação dos presentes; (ii) apresentação do mapa
estratégico; (iii) relato da visita à SMMA, (iv) discussão do concurso
da logomarca do projeto e (v) discussão do Ciclo de Debates.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reunião-com-o-coordenador-do-grupo-gestor-do-rio-iguaçu-em-03-de-abril-de-2017&#34;&gt;Reunião com o Coordenador do Grupo Gestor do Rio Iguaçu em 03 de abril de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A primeira reunião técnica de trabalho entre as partes (UFPR e Sanepar)
aconteceu no dia 03 de abril de 2017, quando os professores Paulo Afonso
Bracarense Costa e Alvaro Luiz Mathias foram recebidos pelo coordenador
do Grupo Gestor Operacional de Revitalização do Rio Iguaçu, Mario Celso
Cunha, o gerente da Unidade de Serviços de Recursos Hídricos - USHI,
Paulo Franco, o coordenador do Programa de Recuperação de Rios Urbanos -
PRRU Jefferson Skroch e a engenheira florestal da Unidade Regional
Curitiba Norte - URCTN da Sanepar, Mayra Viviane Rochavetz de Lara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=168&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;http://www.rioiguacu.pr.gov.br/modules/noticias/article.php?storyid=168&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reunião-com-o-coordenador-do-programa-de-recuperação-de-rios-urbanos-em-06-de-abril-de-2017&#34;&gt;Reunião com o Coordenador do Programa de Recuperação de Rios Urbanos em 06 de abril de 2017&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A segunda reunião técnica de trabalho ocorreu no Departamento de
Estatística com a presença dos professore Paulo Bracarense e Alvaro
Mathias, da engenheira da Sanepar Mayara Rochavetz de Lara e o
Coordenador do PRRU, Jefferson Skroch. Na oportunidade o representante
da Sanepar expôs o objetivo do programa PRRU e as atividades realizadas
em torno do rio Areiãozinho.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;reuniões-da-coordenação&#34;&gt;Reuniões da Coordenação&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;As reuniões ocorrem regularmente às terças-feira das 14:00h às 15:30h,
com a participação do Coordenador Prof. Paulo Bracarense e do
Vice-coordenador Prof. Alvaro Mathias.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
